# SOLID

SOLID — это акроним, представляющий пять ключевых принципов объектно-ориентированного дизайна, которые направлены на создание легко масштабируемого и поддерживаемого кода. Даже если Rust не является классическим ООП-языком, эти принципы всё ещё применимы в том или ином виде и могут быть внедрены в практику разработки на Rust.

## S — Принцип единственной ответственности (Single Responsibility Principle)

Означает, что объект должен иметь одну и только одну причину для изменения. В Rust это достигается за счет использования модулей и структур данных для разделения ответственности. Принцип также подразумевает, что функции и методы должны быть нацелены на выполнение одной задачи.

## O — Принцип открытости/закрытости (Open/Closed Principle)

Гласит, что программные сущности должны быть открыты для расширения, но закрыты для модификации. В Rust для расширения поведения существующих типов часто используются трейты (аналог интерфейсов в других языках) и производные типы.

## L — Принцип подстановки Барбары Лисков (Liskov Substitution Principle)

Заключается в том, что объекты в программе должны быть заменимы на экземпляры их подтипов без влияния на правильность программы. В Rust данный принцип не применяется напрямую из-за отсутствия классического наследования, но соответствие трейту может быть аналогично использовано для удовлетворения принципа замещения через полиморфизм.

## I — Принцип разделения интерфейса (Interface Segregation Principle)

Говорит о том, что клиенты не должны зависеть от интерфейсов, которые они не используют. Rust поддерживает этот принцип через использование мелкозернистых трейтов вместо крупных монолитных. Так, каждый трейт в Rust может быть узко нацелен на конкретный набор функционала.

## D — Принцип инверсии зависимостей (Dependency Inversion Principle)

Этот принцип состоит в том, что высокоуровневые модули не должны зависеть от низкоуровневых модулей; оба типа должны зависеть от абстракций. В Rust это может быть достигнуто с помощью трейтов, которые определяют абстрактный интерфейс, от которого должны зависеть оба модуля. Также через использование умных указателей, таких как `Box<dyn Trait>`, для работы с полиморфизмом во время выполнения и обобщения (generics) при компиляции.

Хотя Rust не поддерживает наследование классов и не является чисто объектно-ориентированным языком, идеи SOLID могут быть применены к его парадигме дизайна для создания модульного, гибкого и легко поддерживаемого кода. Rust поддерживает проектирование систем через композицию, инкасупляцию и полиморфизм, как это требуется в SOLID, и это часто достигается с помощью различных паттернов и трейтов.

## Принцип единственной ответственности в Rust

Ему также можно следовать в Rust, хоть язык и не ориентирован на классическое ООП с классами. Вместо этого, в Rust мы структурируем код с помощью структур (`structs`), перечислений (`enums`), функций и трейтов (`traits`).

Применение SRP к структурам и модулям в Rust помогает сделать код более читаемым, легким к поддержке и тестированию. Вот несколько способов, как можно применять SRP в Rust:

### Структуры для Инкапсуляции

Структуры используются для инкапсуляции данных и методов, имеющих общее назначение. Одна структура должна решать ровно одну задачу. Если возникает причина для изменения структуры, она должна быть связана именно с той задачей, для которой структура была создана.

```rust
// Хорошо с точки зрения SRP
struct OrderProcessor {
    // поля, специфичные для обработки заказов
}

impl OrderProcessor {
    fn process_order(&self, order: &Order) {
        // логика обработки заказа
    }
    // другие методы, связанные с обработкой заказов
}

// Нарушение SRP
struct User {
    // поля, связанные с пользователем
    // ...
    // логика работы с базой данных
    // логика обработки заказов
    // логика валидации
}
```

### Модули для Группировки Функциональности

Модули в Rust предоставляют способ организовать код в логические единицы. Следование SRP на уровне модуля означает создание модуля для каждой уникальной области ответственности.

```rust
// Каждый модуль сосредотачивается на одной задаче

mod auth {
    // Аутентификация пользователей
}

mod inventory {
    // Управление инвентарём
}

mod billing {
    // Обработка платежей и выставление счетов
}
```

Каждый модуль обладает собственным пространством имён и может содержать структуры, функции, трейты и другие модули.

### Избегание Перегрузки Функций и Методов

Функции и методы должны выполнять одно конкретное действие. Если функция начинает выполнять несколько независимых задач, следует подумать о её разделении.

```rust
fn process_text(text: &str) -> String {
    let processed = remove_whitespace(text);
    let processed = normalize_case(&processed);
    processed
}

// а не
fn process_text(text: &str) -> String {
    // удаляет пробелы, изменяет регистр, исправляет орфографию,
    // добавляет переносы строк и т.д.
}
```

### Трейты для Определения Ясного Интерфейса

Трейты в Rust можно использовать для определения набора методов, касающихся одной области поведения. Трейты позволяют обобщенно оперировать разными типами данных в общих ситуациях, одновременно поддерживая чёткую структуру кода.

```rust
trait PaymentGateway {
    fn process_payment(&self, payment: &Payment) -> Result<(), PaymentError>;
}

struct PayPalGateway {
    // поле, специфичные для PayPal
}

impl PaymentGateway for PayPalGateway {
    fn process_payment(&self, payment: &Payment) -> Result<(), PaymentError> {
        // процессинг платежа через PayPal
    }
}

struct StripeGateway {
    // поля, специфичные для Stripe
}

impl PaymentGateway for StripeGateway {
    fn process_payment(&self, payment: &Payment) -> Result<(), PaymentError> {
        // процессинг платежа через Stripe
    }
}
```

Соблюдение принципа единственной ответственности в Rust приводит к созданию кода, где каждая часть системы имеет чётко определённые обязанности, что упрощает поддержку, расширение функционала и обеспечивает надёжность приложения.

## Принцип открытости/закрытости в Rust

В контексте Rust, который не имеет классов и наследования в традиционном понимании ООП, принцип открытости/закрытости применяется через следующие средства языка:

### Трейты (Traits)

Трейты позволяют определять общее поведение, которое можно реализовать для множества структур, перечислений или даже других трейтов. Таким образом, можно расширять поведение существующих типов, добавляя имплементации новых трейтов, не изменяя код самих типов.

```rust
pub trait Drawable {
    fn draw(&self);
}

struct Circle {
    //...
}

struct Square {
    //...
}

impl Drawable for Circle {
    fn draw(&self) {
        // реализация визуализации круга
    }
}

impl Drawable for Square {
    fn draw(&self) {
        // реализация визуализации квадрата
    }
}

// Можно добавить новый тип и реализовать для него трейт Drawable
struct Triangle {
    //...
}

impl Drawable for Triangle {
    fn draw(&self) {
        // реализация визуализации треугольника
    }
}
```

### Ассоциированные Типы и Обобщения (Generics)

В Rust обобщения позволяют определять функции, структуры и трейты, работающие с множеством типов данных. Комбинировать обобщения с трейтами позволяет создавать абстракции, которые не требуют изменения при добавлении новых типов данных.

```rust
pub trait Storage {
    type Item;

    fn save(&self, item: Self::Item);
    // другие методы ...
}

struct DatabaseStorage {
    //...
}

struct InMemoryStorage {
    //...
}

impl Storage for DatabaseStorage {
    type Item = String;

    fn save(&self, item: Self::Item) {
        // сохранение в базе данных
    }
}

impl Storage for InMemoryStorage {
    type Item = String;

    fn save(&self, item: Self::Item) {
        // сохранение в памяти
    }
}

// Реализацию трейта можно расширить на новые типы хранилищ
struct FileStorage {
    //...
}

impl Storage for FileStorage {
    type Item = String;

    fn save(&self, item: Self::Item) {
        // сохранение в файл
    }
}
```

### Полиморфизм

Использование полиморфизма через трейт объекты (`dyn Trait`) также способствует следованию принципу открытости/закрытости, позволяя использовать различные реализации под одним интерфейсом, не меняя клиентский код, который использует этот интерфейс.

```rust
fn draw_objects(objects: &[&dyn Drawable]) {
    for object in objects {
        object.draw();
    }
}

// Список объектов разных типов, реализующих трейт Drawable, можно обрабатывать единообразно
let circle = Circle { /*...*/ };
let square = Square { /*...*/ };
let triangle = Triangle { /*...*/ };

let objects: Vec<&dyn Drawable> = vec![&circle, &square, &triangle];
draw_objects(&objects);
```

Применение принципа открытости/закрытости в Rust заключается в предварительном планировании и определении мест в коде, которые могут быть расширены в будущем, и предоставлении необходимых абстракций, чтобы эти изменения могли быть внесены без необходимости редактирования существующего исходного кода. Создание модульных и масштабируемых систем с Rust возможно благодаря продвинутым возможностям языка по реализации абстракций и полиморфизма без использования наследования.

## Принцип подстановки Барбары Лисков в Rust

Rust, не имея классического наследования и иерархии классов, реализует полиморфизм через трейты. Отношение между типами и трейтами в Rust удовлетворяет LSP в том смысле, что поскольку тип может реализовать трейт, любой код, который работает с трейтом, может работать с любым типом, реализующим данный трейт.

### Применение LSP с помощью трейтов

Использование трейтов для определения общего интерфейса позволяет клиентскому коду независимо работать с любым конкретным типом, который реализует данный трейт.

```rust
pub trait Animal {
    fn make_sound(&self);
}

struct Dog;

impl Animal for Dog {
    fn make_sound(&self) {
        println!("Гав!");
    }
}

struct Cat;

impl Animal for Cat {
    fn make_sound(&self) {
        println!("Мяу!");
    }
}

fn make_some_noise(animal: &dyn Animal) {
    animal.make_sound(); // Мы можем вызвать make_sound на любом животном.
}

fn main() {
    let dog = Dog;
    let cat = Cat;

    make_some_noise(&dog);
    make_some_noise(&cat);
}
```

В приведенном примере функция `make_some_noise` может принимать любой объект, который реализует трейт `Animal`. В этом случае `Dog` и `Cat` выполняют контракт, определенный в `Animal`, и, таким образом, любой код, ожидающий `Animal`, может использовать `Dog` или `Cat` без нарушения функциональности.

### Обобщения и трейтовые ограничения

Также Rust обеспечивает поддержку LSP через обобщения (`generics`) и трейтовые ограничения (`trait bounds`), позволяя коду обрабатывать множество типов данных, удовлетворяющих определенным трейтам.

```rust
fn print_information<T: Animal>(animal: &T) {
    animal.make_sound(); // Код ожидает любой тип, удовлетворяющий Animal.
}

fn main() {
    let dog = Dog;
    print_information(&dog); // Это сработает, так как Dog реализует Animal.
    // Аналогично сработает с Cat или любым другим типом, реализующим Animal.
}
```

Принцип подстановки Лисков ориентирован на то, чтобы реализации подтипов сохраняли поведение, определенное базовым типом или интерфейсом. В Rust это достигается через соблюдение контрактов трейтов и позволяет строить гибкую и расширяемую архитектуру программ.

## Принцип разделения интерфейса в Rust

В Rust интерфейсы представлены в виде трейтов, которые определяют поведение для типов данных. Чтобы следовать принципу разделения интерфейса, трейты должны быть разделены на мелкие, хорошо определенные части, так чтобы клиентские типы могли реализовать или использовать только ту функциональность, которая им необходима.

Пример соблюдения ISP в Rust можно продемонстрировать следующим кодом:

```rust
// Хорошее разделение трейтов

// Трейт возможности перемещения
pub trait Move {
    fn move_to(&self, x: i32, y: i32);
}

// Трейт возможности сбора ресурсов
pub trait GatherResources {
    fn gather(&self);
}

// Структура рабочего юнита, который может перемещаться и собирать ресурсы
struct Worker;

impl Move for Worker {
    fn move_to(&self, x: i32, y: i32) {
        println!("Перемещение рабочего в точку ({}, {})", x, y);
    }
}

impl GatherResources for Worker {
    fn gather(&self) {
        println!("Рабочий собирает ресурсы");
    }
}

// Структура воина, который может только перемещаться
struct Warrior;

impl Move for Warrior {
    fn move_to(&self, x: i32, y: i32) {
        println!("Перемещение воина в точку ({}, {})", x, y);
    }
}

fn main() {
    let worker = Worker;
    let warrior = Warrior;

    worker.move_to(10, 20); // Рабочий может перемещаться и собирать ресурсы
    worker.gather();

    warrior.move_to(5, 5); // Воин может только перемещаться
    // warrior.gather(); // Воин не имеет метода gather, следовательно не зависит от трейта GatherResources
}
```

В приведенном примере у нас есть две структуры: `Worker` и `Warrior`. `Worker` реализует трейты `Move` и `GatherResources`, в то время как `Warrior` реализует только трейт `Move`. Это гарантирует, что `Warrior` не зависит от методов сбора ресурсов, которые он не использует, и код остается гибким при добавлении новых типов с разными способностями.

Следование принципу разделения интерфейса уменьшает межмодульные зависимости, делает систему гибкой и способствует созданию переиспользуемых компонентов. Rust облегчает следование этому принципу благодаря трейтам, и это одно из преимуществ языка, привносящее дополнительную модульность и чистоту архитектуры приложения.

## Принцип инверсии зависимостей в Rust

Принцип инверсии зависимостей (Dependency Inversion Principle, DIP) — это последний из пяти принципов SOLID, который гласит:

1. Высокоуровневые модули не должны зависеть от низкоуровневых модулей. Оба типа модулей должны зависеть от абстракций.
2. Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.

Этот принцип направлен на снижение жесткости связей между модулями, что способствует легкости изменений и расширения программы.

В Rust наличие системы трейтов позволяет легко следовать DIP, так как трейты могут использоваться для определения общих интерфейсов (абстракций), на которые в дальнейшем могут опираться как высокоуровневый, так и низкоуровневый код.

### Пример использования DIP

Предположим, мы реализуем систему для вывода отчетов, где высокоуровневым модулем является генератор отчётов (`ReportGenerator`), а низкоуровневыми модулями — различные методы хранения (`FileStorage`, `DatabaseStorage`).

Вместо того, чтобы прямо использовать конкретные методы хранения, `ReportGenerator` будет зависеть от абстракции `Storage`.

```rust
// Абстракция для хранения данных
pub trait Storage {
    fn save(&self, report: &Report);
}

// Реализация абстракции для файла
struct FileStorage;
impl Storage for FileStorage {
    fn save(&self, report: &Report) {
        // Логика сохранения отчета в файл
    }
}

// Высокоуровневый модуль, генерирующий отчёт
struct ReportGenerator {
    storage: Box<dyn Storage>, // Зависит от абстракции, а не от конкретики
}

impl ReportGenerator {
    fn new(storage: Box<dyn Storage>) -> Self {
        ReportGenerator { storage }
    }

    fn generate(&self, report: Report) {
        // Генерация отчета
        self.storage.save(&report); // Использование абстракции
    }
}

fn main() {
    let file_storage = FileStorage;
    let report_generator = ReportGenerator::new(Box::new(file_storage));

    //...
}
```

В приведённом выше коде `ReportGenerator` не зависит напрямую от `FileStorage` или любого другого конкретного способа хранения данных. Вместо этого он зависит от трейта `Storage`, который является абстракцией.

Это позволяет нам менять способы хранения данных, не меняя высокоуровневый код `ReportGenerator`. В будущем мы можем легко добавить новые способы сохранения данных (например, в облаке или базе данных) в систему, просто реализовав трейт `Storage` для соответствующего модуля.

Таким образом, следуя принципу инверсии зависимостей, вы создадите более гибкую и структурированную систему, которую легче тестировать, расширять и поддерживать. Rust облегчает следование этому принципу благодаря трейтам и мощной системе типов.
